\subsubsection{Análise de semelhança entre documentos}

Como já disse anteriormente, me chamou atenção a página do \textit{Horseshoe Bend} da Wikipedia ser recomendada com tanta frequência.
Relemebrando, os dois primeiros posts para os quais ela foi recomendada eram da cidade de Page (Arizona), o que faz todo sentido. Já 
os três seguintes eram sobre o Jalapão, um parque estadual localizado no Tocantins, região norte do Brasil.

Uma boa forma de tentar compreender este tipo de semalhança é listar os tópicos que mais contribuem para um texto, assim como as palavras que mais 
contribuem para aqueles tópicos. Estas informações são retornadas através da API que faz o treinamento do modelo LDA do módulo \textit{gensim},
que utilizamos neste projeto.

Abaixo listamos os tópicos que mais contribuem para estes 5 primeiros posts e também para a página em questão. Nota-se na listagem 
abaixo o quanto o tópico 16 é dominante em quatro destes posts e o 29 em outro. Para o texto da página da Wikipedia o post 16 também é dominante, 
por mais que ele tenha outros tópicos também significatios.

\begin{lstlisting}
Topicos dominantes dos documentos de origem:
['16 = 0.9358', '25 = 0.0576']
['16 = 0.9957']
['29 = 0.6963', '16 = 0.2232', '56 = 0.0739']
['16 = 0.9953']
['16 = 0.9952']

Topicos dominantes dos documentos de destino:
['16 = 0.4912', '29 = 0.1189', '19 = 0.1015', '20 = 0.0756', '52 = 0.0586'] 
\end{lstlisting}

Vendo que os tópicos 16 e 29 se destacam muito, resolvi listar as palavras que mais contribuem para a formação destes tópicos. Percebe-se pela listagem
abaixo que estes tópico fazem todo sentido para os posts do Jalapão e deve ser dominante para o Horseshow Bend por causa de alguma palavra nele contida.

\begin{lstlisting}
Palavras dominantes no tópico 16:
['jalap = 0.1216', 'cacho = 0.0302', 'águ = 0.0170', 'korub = 0.0168', 'velh = 0.0149', 'pra = 0.0140', 'temp = 0.0133', 'lei = 0.0125', 'expos = 0.0118', 'dun = 0.0109']

Palavras dominantes no tópico 29:
['vall = 0.0314', 'esqu = 0.0204', 'cidad = 0.0146', 'tr = 0.0141', 'lagun = 0.0123', 'aul = 0.0103', 'fiz = 0.0098', 'ski = 0.0092', 'pouc = 0.0089', 'santiag = 0.0088']
\end{lstlisting}

Outra associação frequente que achei curiosa foi de uma reserva perto das cidade de São Paulo com os posts dos Lençois Maranhenses.
Para o post \textit{Lençois Maranhenses - Laguna Verde}, por exemplo, as cinco páginas a seguir foram as mais recomendadas, seguidas pela frequência:

\begin{itemize}
    \item Reserva da Biosfera do Cinturão Verde de São Paulo - 86
    \item Reserva Lagoa São Paulo - 35
    \item Lagoa Dom Helvécio - 20
    \item Área de Proteção Ambiental das Reentrâncias Maranhenses - 13
    \item Parque Nacional dos Lençóis Maranhenses - 9
\end{itemize}

Uma coisa curiosa que dá pra notar pela listagem abaixo é que o tópico dominante no post (23) não é o principal entre as páginas mas aparece quase 
sempre os primeiros.

\begin{lstlisting}
Topicos dominantes dos documentos de origem:
['23 = 0.9969']

Topicos dominantes dos documentos de destino:
['5 = 0.1445', '48 = 0.1265', '1 = 0.1034', '56 = 0.0746', '47 = 0.0629']
['1 = 0.3182', '23 = 0.3118', '3 = 0.2009', '47 = 0.1232', '7 = 0.0327']
['1 = 0.1431', '23 = 0.1185', '48 = 0.1097', '5 = 0.1003', '32 = 0.0935']
['48 = 0.2415', '5 = 0.1617', '25 = 0.0722', '17 = 0.0668', '23 = 0.0577']
['48 = 0.3327', '23 = 0.1629', '7 = 0.1074', '32 = 0.0849', '30 = 0.0756']
\end{lstlisting}

Analisando as palavras que mais contribuem para o tópico dominante acima citado nós podemos perceber várias palavras que fazem sentido no post dos 
Lençois Maranhenses mas que também estão nos contextos das páginas mais recomendadas (note as palavras \textit{verd}, \textit{lago}, 
\textit{águ}, etc). Neste caso ficou mais claro o motivo da semelhança entre posts e páginas que a princípio não teriam muita ligação.

\begin{lstlisting}
Palavras dominantes no tópico 29:
['lago = 0.0629', 'verd = 0.0171', 'águ = 0.0166', 'prat = 0.0150', 'pouc = 0.0146', 'lençol = 0.0141', 'gent = 0.0127', 'barre = 0.0126', 'cidad = 0.0113', 'maranh = 0.0112']
\end{lstlisting}